%=============================================================================
%=========================ВЫВОДЫ================================================
%=============================================================================
\section*{Резюме}
Система протестирована на разных классах задач, в основном взятых из библиотеки TPTP. Тестирование решенных задач, подтвердило предположение авторов исчисления ПО"=формул о том, что крупноблочная структура формул и правила вывода позволяет повысить эффективность поиска ЛВ. Задачи, формализация которых в языке ПО"=формул обладает свойством крупноблочности, а именно, c большими по объему конъюнктами, решаются более эффективно, в сравнении с другими системами АДТ. Кроме того, наблюдается небольшой выигрыш в задачах, формализация которых в языке ПО"=формул включает экзистенциальные переменные и глубокие вопросы. Все перечисленные свойства: крупноблочность, явное использование двух видов кванторов, сохранение исходной структуры знания, являются основными отличительными свойствами от резолютивных методов. Продемонстрировано положительное влияние данных отличий на качество получаемых ЛВ.

С точки зрения предметных областей наилучшая эффективность системы показана на задачах геометрии, менеджмента, семантического веба, и некоторых других.

Рейтинг решенных задач варьируется от 0.0 до 0.92 (с учетом того, что сложные задачи начинаются от рейтинга 0.04), т.~е. решаются в том числе сложнейшие задачи библиотеки TPTP, причем многие из них решаются более эффективно чем другими лучшими системами АДТ. Выигрыши по сравнению с ними выражается меньшим временем или количеством шагов вывода. Таким образом, делается вывод, что разработанная система качественно соответствует современным системам мирового уровня.

Манипуляции с включением и отключением стратегий наглядно показывают, что они положительно влияют на эффективность поиска ЛВ. То есть, подтверждено на практике положительное влияние предложенных стратегий повышения эффективности поиска ЛВ.

Еще одним результатом является значительное расширение класса решаемых задач по сравнению с предыдущими системами АДТ базирующимися на исчислении ПО"=формул. Для раннее решаемых задач не только повышена эффективность их решения, но и достигнуты некоторые пределы эффективности, в частности найден минимальный вывод некоторых задач.

Лучшие системы, включенные в библиотеку TPTP, в сравнении с разработанной системой АДТ имеют приоритет при решении задач содержащих много предикатов равенства.


\endinput

\section{Приложение к главе}
В данном приложении представлен список решенных задач (на 18.12.2012) из библиотеки TPTP. Для каждой задачи указаны количественные характеристики выражающие эффективность разработанной системы, согласно критериям: сложности решаемой задачи, времени, количества шагов.

\textbf{Задачи геометрии (GEO)}

\begin{center}
Таблица П.1. -- Задачи геометрии
\end{center}

\begin{longtable}[H]{|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|}
\hline
\textbf{Задача} & \textbf{Рейтинг} & \textbf{Время} & \textbf{Шагов} \\
\hline
GEO205+3 & 0.33 & 0.31 & 3244 \\
\hline
GEO195+2 & 0.29 & 13.04 & 177281 \\
\hline
GEO202+3 & 0.29 & 0.02 & 96 \\
\hline
GEO203+3 & 0.29 & 0.03 & 181 \\
\hline
GEO177+2 & 0.25 & 0.52 & 6996 \\
\hline
GEO193+2 & 0.25 & 13.4 & 177281 \\
\hline
GEO194+2 & 0.25 & 12.65 & 177281 \\
\hline
GEO197+2 & 0.25 & 0.23 & 15 \\
\hline
GEO198+2 & 0.25 & 9.59 & 151322 \\
\hline
GEO201+3 & 0.25 & 0.05 & 13 \\
\hline
GEO205+2 & 0.25 & 0.09 & 10 \\
\hline
GEO215+2 & 0.25 & 0.016 & 48 \\
\hline
GEO222+1 & 0.25 & 0.06 & 13 \\
\hline
GEO22+2 & 0.25 & 0.01 & 99 \\
\hline
GEO172+3 & 0.21 & 0.37 & 2605 \\
\hline
GEO174+3 & 0.21 & 0.29 & 2518 \\
\hline
GEO180+1 & 0.21 & 3.83 & 51291 \\
\hline
GEO181+1 & 0.21 & 3.5 & 51291 \\
\hline
GEO184+3 & 0.21 & 0.006 & 17 \\
\hline
\end{longtable}
%*************************************************
\begin{center}
Продолжение таблицы П.1.
\end{center}

\begin{longtable}[H]{|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|}
\hline
\textbf{Задача} & \textbf{Рейтинг} & \textbf{Время} & \textbf{Шагов} \\
\hline
GEO187+3 & 0.21 & 0.6 & 1653 \\
\hline
GEO191+2 & 0.21 & 4.42 & 55259 \\
\hline
GEO191+3 & 0.21 & 0.01 & 38 \\
\hline
GEO196+2 & 0.21 & 0.02 & 188 \\
\hline
GEO203+2 & 0.21 & 4.77 & 51230 \\
\hline
GEO205+1 & 0.21 & 0.02 & 7 \\
\hline
GEO223+1 & 0.21 & 0.01 & 9 \\
\hline
GEO230+1 & 0.21 & 0.006 & 8 \\
\hline
GEO254+1 & 0.21 & 0.02 & 8 \\
\hline
GEO255+3 & 0.21 & 0.05 & 389 \\
\hline
GEO170+3 & 0.17 & 0.3 & 862 \\
\hline
GEO177+3 & 0.17 & 0.92 & 6967 \\
\hline
GEO179+2 & 0.17 & 0.47 & 7060 \\
\hline
GEO180+2 & 0.17 & 0.44 & 6938 \\
\hline
GEO182+2 & 0.17 & 0.45 & 6938 \\
\hline
GEO186+3 & 0.17 &  0.005 & 17 \\
\hline
GEO196+3 & 0.17 & 0.009 & 23 \\
\hline
GEO197+3 & 0.17 & 0.006 & 8 \\
\hline
GEO198+3 & 0.17 & 0.01 & 26 \\
\hline
GEO199+3 & 0.17 & 0.01 & 13 \\
\hline
GEO204+3 & 0.17 & 0.006 & 27 \\
\hline
GEO210+2 & 0.17 & 0.009 & 25 \\
\hline
GEO215+1 & 0.17 & 0.007 & 22 \\
\hline
GEO221+1 & 0.17 & 0.01 & 9  \\
\hline
GEO222+3 & 0.17 & 0.01 & 27  \\
\hline
\end{longtable}
%*************************************************
\begin{center}
Продолжение таблицы П.1.
\end{center}

\begin{longtable}[H]{|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|}
\hline
\textbf{Задача} & \textbf{Рейтинг} & \textbf{Время} & \textbf{Шагов} \\
\hline
GEO223+3 & 0.17 & 0.01 & 18  \\
\hline
GEO259+1 & 0.17 & 0.01 & 8  \\
\hline
GEO260+1 & 0.17 & 0.01 & 10 \\
\hline
GEO172+1 & 0.12 &  0.2 & 2273 \\
\hline
GEO173+3 & 0.12 &  0.01 & 28 \\
\hline
GEO175+1 & 0.12 &  0.01 & 19 \\
\hline
GEO175+2 & 0.12 &  7.01 & 90838 \\
\hline
GEO176+3 & 0.12 &  0.31 & 2518 \\
\hline
GEO179+3 & 0.12 &  0.004 & 26 \\
\hline
GEO180+3 & 0.12 &  0.79 & 6480 \\
\hline
GEO181+2 & 0.12 &  0.44 & 6938 \\
\hline
GEO181+3 & 0.12 &  0.077 & 6480 \\
\hline
GEO182+3 & 0.12 &  0.005 & 26 \\
\hline
GEO183+3 & 0.12 &  1.79 & 10615 \\
\hline
GEO185+3 & 0.12 &  0.005 & 6 \\
\hline
GEO186+1 & 0.12 &  0.32 & 3669 \\
\hline
GEO186+2 & 0.12 &  0.12 & 15 \\
\hline
GEO188+3 & 0.12 &  0.02 & 97 \\
\hline
GEO189+3 & 0.12 &  0.003 & 5 \\
\hline
GEO190+3 & 0.12 &  0.07 & 281 \\
\hline
GEO192+2 & 0.12 &  1.43 & 23456 \\
\hline
GEO193+3 & 0.12 &  10.68 & 57668 \\
\hline
GEO200+3 & 0.12 &  0.01 & 62 \\
\hline
GEO201+1 & 0.12 &  0.07 & 1079 \\
\hline
GEO201+2 & 0.12 &  0.07 & 1124 \\
\hline
\end{longtable}
%*************************************************
\begin{center}
Продолжение таблицы П.1.
\end{center}

\begin{longtable}[H]{|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|}
\hline
\textbf{Задача} & \textbf{Рейтинг} & \textbf{Время} & \textbf{Шагов} \\
\hline
GEO203+1 & 0.12 &  0.007 & 10 \\
\hline
GEO204+1 & 0.12 &  0.03 & 285 \\
\hline
GEO206+3 & 0.12 &  0.01 & 37 \\
\hline
GEO217+1 & 0.12 &  0.5 & 5341 \\
\hline
GEO218+3 & 0.12 &  0.019 & 50 \\
\hline
GEO221+3 & 0.12 &  0.01 & 5 \\
\hline
GEO224+3 & 0.12 &  0.68 & 6719 \\
\hline
GEO225+2 & 0.12 &  0.26 & 3204 \\
\hline
GEO225+3 & 0.12 &  0.05 & 134 \\
\hline
GEO226+1 & 0.12 &  0.01 & 6 \\
\hline
GEO226+2 & 0.12 &  0.01 & 57 \\
\hline
GEO234+3 & 0.12 &  0.06 & 393 \\
\hline
GEO242+1 & 0.12 &  0.03 & 11 \\
\hline
GEO266+3 & 0.12 &  0.33 & 12 \\
\hline

\end{longtable}




%--------------------------------------------------
\textbf{Задачи Common sense reasoning (CSR)}

%*************************************************
\begin{center}
Таблица П.2. -- Задачи common sense reasoning
\end{center}

\begin{longtable}[H]{|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|}
%\caption{Common sense reasoning}\\
\hline
\textbf{Задача} & \textbf{Рейтинг} & \textbf{Время} & \textbf{Шагов} \\
\hline
CSR038+2 &  0.33 &  0.6 &  188 \\
\hline
CSR066+2 &  0.33 &  0.6 &  188 \\
\hline
CSR027+2 &  0.29 &  37.6 &  10060 \\
\hline
CSR033+2 &  0.29 &  86.98 &  17119 \\
\hline
CSR070+2 &  0.29 &  11.7 &  3228 \\
\hline
\end{longtable}
%*************************************************
\begin{center}
Продолжение таблицы П.2.
\end{center}

\begin{longtable}[H]{|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|}
\hline
\textbf{Задача} & \textbf{Рейтинг} & \textbf{Время} & \textbf{Шагов} \\
\hline
CSR073+2 &  0.29 &  19.4 &  4607 \\
\hline
CSR057+2 &  0.25 &  68.3 &  10483 \\
\hline
CSR062+2 &  0.25 &  127.6 &  15141 \\
\hline
CSR029+1 &  0.22 &  0.03 &  130 \\
\hline
CSR042+1 &  0.22 &  0.01 &  46 \\
\hline
CSR029+2 &  0.21 &  5.9 &  1969 \\
\hline
CSR030+2 &  0.21 &  7.8 &  2466 \\
\hline
CSR032+2 &  0.21 &  4.8 &  1546 \\
\hline
CSR056+2 &  0.21 &  7.5 &  2310 \\
\hline
CSR065+2 &  0.21 &  12.8 &  3466 \\
\hline
CSR069+3 &  0.21 &   0.006 &  16 \\
\hline
CSR071+2 &  0.21 &  5.12 &  1731 \\
\hline
CSR074+2 &  0.21 &  11.1 &  3095 \\
\hline
CSR025+3 &  0.17 &  0.0002 &  1 \\
\hline
CSR026+2 &  0.17 &  13.4 &  3516 \\
\hline
CSR041+2 &  0.17 &  0.12 &  26 \\
\hline
CSR042+2 &  0.17 &  2.7 &  848 \\
\hline
CSR044+1 &  0.17 &  0.02 &  118 \\
\hline
CSR037+2 &  0.12 &  0.4 &  145 \\
\hline
CSR031+2 &  0.12 &  0.8 &  197 \\
\hline
CSR032+1 &  0.12 &  0.006 &  37 \\
\hline
CSR035+1 &  0.12 &  0.006 &  25 \\
\hline
CSR051+2 &  0.12 &  1.2 &  248 \\
\hline
CSR053+2 &  0.12 &  0.09 &  10 \\
\hline
CSR054+2 &  0.12 &  1.4 &  304 \\
\hline
\end{longtable}
%*************************************************
\begin{center}
Продолжение таблицы П.2.
\end{center}

\begin{longtable}[H]{|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|}
\hline
\textbf{Задача} & \textbf{Рейтинг} & \textbf{Время} & \textbf{Шагов} \\
\hline
CSR058+2 &  0.12 &  1.3 &  272 \\
\hline
CSR035+2 &  0.12 &  1.4 &  416 \\
\hline
CSR038+1 &  0.12 &  0.006 &  44 \\
\hline
CSR040+1 &  0.12 &  0.36 &  711 \\
\hline
CSR050+1 &  0.12 &  0.05 &  204 \\
\hline
CSR054+1 &  0.12 &  0.004 &  34 \\
\hline
CSR055+1 &  0.12 &  0.004 &  63 \\
\hline
CSR058+1 &  0.12 &  0.004 &  25 \\
\hline
CSR066+1 &  0.12 &  0.004 &  53 \\
\hline
CSR059+2 &  0.12 &  4.4 &  1545 \\
\hline

\end{longtable}
%*************************************************



%------------------------------------------------
\textbf{Задачи менеджмента (MGT)}

%*************************************************
\begin{center}
Таблица П.3. -- Задачи менеджмента
\end{center}

\begin{longtable}[H]{|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|}
%\caption{Задачи менеджмента}\\
\hline
\textbf{Задача} & \textbf{Рейтинг} & \textbf{Время} & \textbf{Шагов} \\
\hline
MGT025+1 &  0.26 &  0.25 &  1552 \\
\hline
MGT004+1 &  0.17 &  0.01 &  11 \\
\hline
MGT001+1 &  0.12 &  0.01 &  20 \\
\hline
MGT003+1 &  0.12 &  0.01 &  11 \\
\hline
MGT006+1 &  0.12 &  0.002 &  16 \\
\hline
MGT007+1 &  0.12 &  0.002 &  18 \\
\hline
MGT008+1 &  0.12 &  0.002 &  6 \\
\hline
MGT009+1 &  0.12 &  0.002 &  8 \\
\hline
MGT015+1 &  0.12 &  0.1 &  7 \\
\hline
MGT016+1 &  0.12 &  0.01 &  7 \\
\hline
MGT017+1 &  0.12 &  0.1 &  7 \\
\hline
MGT018+1 &  0.12 &  0.01 &  7 \\
\hline
MGT036+1 &  0.12 &  0.05 &  11 \\
\hline
MGT036+2 &  0.12 &  0.04 &  10 \\
\hline
% MGT002+1 &  0.08 &  0.01 &  12 \\
% \hline
% MGT028+1 &  0.08 &  0.001 &  30 \\
% \hline
% MGT021+1 &  0.04 &  0.01 &  11 \\
% \hline
\end{longtable}
%*************************************************


%------------------------------------------------
\textbf{Задачи синтаксиса (SYN)}

%*************************************************
\begin{center}
Таблица П.4. -- Задачи синтаксиса
\end{center}

\begin{longtable}[H]{|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|}
%\caption{Задачи синтаксиса}\\
\hline
\textbf{Задача} & \textbf{Рейтинг} & \textbf{Время} & \textbf{Шагов} \\
\hline
SYN353+1 &  0.54 &  0.002 &  33 \\
\hline
SYN548+1 &  0.54 &  0.01 &  15 \\
\hline
SYN549+1 &  0.29 &  0.07 &  902 \\
\hline
SYN938+1 &  0.29 &  0.08 &  13 \\
\hline
SYN321-1 &  0.20 &  0.001 &  6 \\
\hline
SYN550+1 &  0.17 &  0.004 &  51 \\
\hline
SYN386+1 &  0.17 &  0.02 &  15 \\
\hline
SYN380+1 &  0.12 &  0.001 &  6 \\
\hline
SYN947+1 &  0.12 &  0.0002 &  3 \\
\hline

\end{longtable}
%*************************************************


%---------------------------------------
\textbf{Задачи семантического веба (SWB)}

%*************************************************
\begin{center}
Таблица П.5. -- Задачи семантического веба
\end{center}

\begin{longtable}[H]{|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|}
%\caption{Задачи семантического веба}\\
\hline
\textbf{Задача} & \textbf{Рейтинг} & \textbf{Время} & \textbf{Шагов} \\
\hline
SWB012+3 &  0.54 &  65.64 &  102428 \\
\hline
SWB020+2 &  0.5 &  0.6 &  618 \\
\hline
SWB029+3 &  0.38 &  55.27 &  98471 \\
\hline
\end{longtable}
%*************************************************
\begin{center}
Продолжение таблицы П.5.
\end{center}

\begin{longtable}[H]{|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|}
\hline
\textbf{Задача} & \textbf{Рейтинг} & \textbf{Время} & \textbf{Шагов} \\
\hline
SWB014+3 &  0.33 &  60.06 &  106891 \\
\hline
SWB003+1 &  0.3 &  0.01 &  1 \\
\hline
SWB009+3 &  0.25 &  62.41 &  102428 \\
\hline
SWB027+2 &  0.22 &  0.08 &  15 \\
\hline
SWB022+2 &  0.21 &  0.02 &  10 \\
\hline
SWB012+2 &  0.21 &  1.5 &  10 \\
\hline
SWB025+2 &  0.17 &  0.02 &  11 \\
\hline

\end{longtable}



%------------------------------

\textbf{Другие задачи}

%*************************************************
\begin{center}
Таблица П.6. -- Другие задачи
\end{center}

\begin{longtable}[H]{|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|}
%\caption{Другие задачи}\\
\hline
\textbf{Задача} & \textbf{Рейтинг} & \textbf{Время} & \textbf{Шагов} \\
%\hline
%LCL662+1.005 & 1.0 & 1.02 & 7772 \\
\hline
LCL652+1.015 & 0.92 & 32.1 & 185253 \\
\hline
\end{longtable}
%*************************************************
\begin{center}
Продолжение таблицы П.6.
\end{center}

\begin{longtable}[H]{|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|}
\hline
\textbf{Задача} & \textbf{Рейтинг} & \textbf{Время} & \textbf{Шагов} \\
\hline
LCL656+1.020 & 0.92 & 1.24 & 845 \\
\hline
LCL656+1.015 & 0.88 & 0.77 & 845 \\
\hline
LCL660+1.010 & 0.79 & 1.98 & 17745 \\
\hline
LCL660+1.015 & 0.79 & 35.4 & 320457 \\
\hline
KRS251+1 & 0.79 & 5.09 & 26406 \\
\hline
LCL660+1.005 & 0.75 & 1.31 & 14880 \\
\hline
LCL640+1.010 & 0.67 & 8.00 & 65876 \\
\hline
LCL640+1.005 &  0.62 &  0.06 &  821 \\
\hline
COM008+1 & 0.62 & 1.9 & 33551 \\
\hline
LCL656+1.010 &  0.58 &  1.5 &  43 \\
\hline
LCL648+1.005 &  0.54 &  4.02 &  23898 \\
\hline
LCL636+1.005 &  0.5 &  0.5 &  20 \\
\hline
LCL666+1.005 &  0.5 &  0.35 &  2592 \\
\hline
KRS235+1 & 0.46 & 5.4 & 24406 \\
\hline
LCL642+1.001 & 0.46 & 231.6 & 2128225 \\
\hline
LCL674+1.020 &  0.42 &  5.1 &  577 \\
\hline
COM003+1 &  0.33 &  0.01 &  10 \\
\hline
LCL656+1.005 &  0.25 &  0.2 &  23 \\
\hline
TOP005-2 & 0.25 & 0.49 & 4561 \\
\hline
SWV323-2 & 0.25 & 0.03 & 212 \\
\hline
COM003+2 &  0.21 &  0.8 &  20 \\
\hline
COM003+3 &  0.17 &  0.01 &  10 \\
\hline
ALG211+1 &  0.12 &  0.027 &  644 \\
\hline
PUZ035-3 & 0.12 & 0.008 & 58 \\
\hline
SWV329-2 & 0.12 & 0.005 & 13 \\
\hline
\end{longtable}
%*************************************************
\begin{center}
Продолжение таблицы П.6.
\end{center}

\begin{longtable}[H]{|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|}
\hline
\textbf{Задача} & \textbf{Рейтинг} & \textbf{Время} & \textbf{Шагов} \\
\hline
MSC002-2 &  0.12 &  52.2 &  776071 \\
\hline

\end{longtable}
%*************************************************




%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dis"
%%% End:
